\section{Вычислительный эксперимент}

Вычислительный эксперимент был направлен на иллюстрацию различий между тремя сценариями решения ECDLP, рассмотренными в работе: общим методом ро Полларда, методом Похлига--Хеллмана для групп с гладким порядком и атакой Смарта на аномальные кривые. Для каждого сценария подбирались такие входные данные, на которых соответствующий алгоритм можно было практически запустить и сопоставить с теоретическими выводами предыдущих разделов.

Для обычных кривых использовался алгоритм ро Полларда. Полученные результаты сведены в таблицу~\ref{tab:pollard-rho}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Размер кривой & Время вычисления \\
\hline
16 бит & $\sim 0{,}003$~с \\
32 бита & $\sim 0{,}5$~с \\
40 бит & $\sim 10$~с \\
64 бита & решение не найдено за 10 минут \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Результаты для обычных кривых и метода ро Полларда}
\label{tab:pollard-rho}
\end{table}

Этот результат согласуется с тем, что трудоёмкость метода ро Полларда растёт примерно как $O(\sqrt{n})$, поэтому даже умеренное увеличение размера подгруппы быстро приводит к резкому росту времени вычислений.

Для кривых с гладким порядком использовался алгоритм Похлига--Хеллмана. Полученные результаты представлены в таблице~\ref{tab:pohlig-hellman}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Размер кривой & Ограничение на множители & Время вычисления \\
\hline
64 бита & не более 16 бит & $\sim 0{,}005$~с \\
64 бита & не более 32 бит & $\sim 0{,}5$~с \\
128 бит & не более 32 бит & $\sim 0{,}6$~с \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Результаты для кривых с гладким порядком и метода Похлига--Хеллмана}
\label{tab:pohlig-hellman}
\end{table}

Эти результаты хорошо показывают, что в случае Похлига--Хеллмана определяющим является не столько полный размер группы, сколько величина наибольшего простого множителя в разложении её порядка.

Для аномальных кривых применялась атака Смарта. Соответствующие результаты приведены в таблице~\ref{tab:smart-attack}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Размер кривой & Время вычисления \\
\hline
128 бит & $\sim 0{,}002$~с \\
256 бит & $\sim 0{,}01$~с \\
512 бит & $\sim 0{,}06$~с \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Результаты для аномальных кривых и атаки Смарта}
\label{tab:smart-attack}
\end{table}

Даже при росте размера параметров время оставалось очень малым по сравнению с общими атаками, что подтверждает принципиальный вывод о криптографической непригодности аномальных кривых.

Выбор именно таких тестовых данных был обусловлен как теоретическими, так и практическими ограничениями. Для аномальных кривых генератор \texttt{ecgen}, использовавшийся для подготовки параметров, переставал корректно работать на размерах больше 512 бит. Для кривых с гладким порядком генерация экземпляров более высокого порядка оказывалась слишком длительной и практически неудобной. Для обычных кривых основным ограничением стало уже не получение параметров, а собственно сложность решения задачи: эксперимент с 64-битной кривой показал, что время ожидания быстро выходит за разумные пределы.

Следует также учитывать, что измерения для обычных кривых и для кривых с гладким порядком обладают высокой дисперсией. Это связано с вероятностной природой используемых алгоритмов и с зависимостью времени работы от конкретной структуры выбранной группы и случайных особенностей запуска. Поэтому приведённые времена следует понимать как характерные ориентировочные значения: в отдельных запусках они могут заметно отличаться. В случае атаки Смарта разброс существенно меньше, поскольку здесь используется специальное структурное свойство аномальных кривых, а не общий вероятностный поиск коллизий.