\section{Генерация параметров с помощью утилиты \texttt{ecgen}}

Для подготовки входных данных в работе использовалась внешняя утилита \texttt{ecgen}~\cite{ecgen}. Она предназначена для генерации параметров эллиптических кривых и позволяет задавать свойства генерируемой кривой через набор флагов командной строки. В рамках настоящей работы применялись только те возможности утилиты, которые были нужны для построения тестовых примеров над простыми полями.

Базовый режим работы для рассматриваемых экспериментов состоял в генерации кривых над простым полем $\mathbb{F}_p$. Для этого использовался ключ \texttt{--fp}, после которого указывается битовая длина модуля поля. Например, команда вида
\begin{verbatim}
ecgen --fp 192
\end{verbatim}
задаёт поиск кривой над простым полем размерности 192 бита.

Для получения кривой с простым порядком подгруппы использовался флаг \texttt{-p} (длинная форма --- \texttt{--prime}). В этом режиме утилита перебирает кандидаты до тех пор, пока не будет найдена кривая, для которой порядок основной подгруппы является простым. Такой режим соответствует криптографически корректному базовому сценарию, когда стойкость ECDLP должна определяться большой подгруппой простого порядка.

Для построения примеров, демонстрирующих уязвимость групп с ``гладким'' порядком, применялся флаг \texttt{--smooth=BOUND}. Он задаёт верхнюю границу на битовую длину простых множителей порядка группы. Иными словами, утилита ищет такую кривую, порядок которой раскладывается на сравнительно малые простые множители. Именно такие входные данные удобны для иллюстрации алгоритма Похлига--Хеллмана, поскольку задача дискретного логарифмирования в этом случае естественным образом распадается на набор более простых подзадач.

Для генерации аномальных кривых использовался флаг \texttt{--anomalous}. В документации утилиты этот режим описывается как построение кривой, порядок которой совпадает с порядком поля, то есть
\[
\#E(\mathbb{F}_p)=p.
\]
Именно такие кривые использовались в работе для демонстрации атаки Смарта. Поскольку аномальные кривые обладают специальной арифметической структурой, они непригодны для практической криптографии, но удобны как тестовый материал для исследования специальных атак.

Команды, использовавшиеся при подготовке данных, имели вид
\begin{minted}{bash}
# кривые без особенностей
./ecgen --fp -c1 -p -r 40 > dataset/general/40bit.json
./ecgen --fp -c3 -p -r 32 > dataset/general/32bit.json
./ecgen --fp -c5 -p -r 16 > dataset/general/16bit.json

# кривые с составным порядом для атаки Pohlig-Hellman
./ecgen --fp -c5 -r --smooth=32 128 > dataset/smooth/128bit32smooth.json
./ecgen --fp -c5 -r --smooth=32 64 > dataset/smooth/64bit32smooth.json
./ecgen --fp -c5 -r --smooth=16 64 > dataset/smooth/64bit16smooth.json

# кривые с простым порядком, совпадающим с порядком поля для Smart Attack
./ecgen --fp -c5 -r --anomalous 512 > dataset/anomalous/512bit.json
./ecgen --fp -c5 -r --anomalous 256 > dataset/anomalous/256bit.json
./ecgen --fp -c5 -r --anomalous 128 > dataset/anomalous/128bit.json
\end{minted}

Вывод \texttt{ecgen} имеет формат JSON. В простейшем случае он содержит описание поля, коэффициенты уравнения кривой, порядок группы точек и список найденных подгрупп. Типичная структура результата имеет вид
\begin{minted}{json}
{
    "field": {
        "p": "0x..."
    },
    "a": "0x...",
    "b": "0x...",
    "order": "0x...",
    "subgroups": [
        {
            "x": "0x...",
            "y": "0x...",
            "order": "0x...",
            "cofactor": "0x..."
        }
    ]
}
\end{minted}

Поле \texttt{field.p} задаёт модуль простого поля, поля \texttt{a} и \texttt{b} определяют коэффициенты короткой формы Вейерштрасса, а поле \texttt{order} задаёт число точек на кривой. Массив \texttt{subgroups} содержит информацию о выделенной подгруппе: координаты порождающей точки, её порядок и кофактор. В зависимости от режима генерации утилита может дополнительно включать список точек в поле \texttt{points}, однако для целей настоящей работы основное значение имели именно параметры поля, коэффициенты кривой и характеристики выбранной подгруппы.